
   <rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
     <channel>
       <title>Estruturas de Dados e Algoritmos</title>
       <link>https://joaoarthurbm.github.io/eda/</link>
       <description>Recent content on Estruturas de Dados e Algoritmos</description>
       <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
       <copyright>Copyright &amp;copy; 2019 - João Arthur Brunet</copyright>
       <lastBuildDate>Wed, 30 Oct 2019 00:00:00 -0300</lastBuildDate>
       
           <atom:link href="https://joaoarthurbm.github.io/eda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
       
       
       <item>
         <title>Curso</title>
         <link>https://joaoarthurbm.github.io/eda/curso/</link>
         <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
         
         <guid>https://joaoarthurbm.github.io/eda/curso/</guid>
         <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Para atingir os nossos &lt;a class=&#34;external&#34; href=&#34;https://joaoarthurbm.github.io/eda/objetivos/&#34;&gt;Objetivos de Aprendizagem&lt;/a&gt;, o curso é organizado nas 5 etapas a seguir.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;primeira-etapa-análise-de-algoritmos&#34;&gt;Primeira Etapa: Análise de Algoritmos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente, é apresentada a motivação para a análise de complexidade de algoritmos. O objetivo é fazer com que o aluno compreenda que o projeto de um algoritmo deve levar em consideração sua eficiência, uma vez que o tamanho da entrada a ser processada pode ser ordens de magnitude maior do que as até então vistas nas disciplinas anteriores. Posteriormente, são abordadas técnicas analíticas para determinar a eficiência assintótica de algoritmos.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Introdução à análise de algoritmos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Análise assintótica&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Análise de algoritmos recursivos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;segunda-etapa-algoritmos-de-ordenação&#34;&gt;Segunda Etapa: Algoritmos de Ordenação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O foco nessa etapa está no projeto, implementação e análise assintótica de algoritmos iterativos e recursivos de ordenação. A ideia é não somente entender as estratégias utilizadas por esses algoritmos, mas também ter uma ideia clara de suas eficiências e classes de complexidade.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bubble sort, insertion sort e selection sort&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quick sort e merge sort&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Counting sort e radix sort&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;terceira-etapa-estruturas-de-dados-lineares-e-tabelas-hash&#34;&gt;Terceira Etapa: Estruturas de dados lineares e Tabelas Hash&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A partir desta etapa, o objetivo é apresentar o funcionamento interno de diversas estruturas de dados, bem como explorar suas aplicações. Nesta etapa, em particular, serão abordados array, filas, pilhas e Tabelas Hash. Inicialmente, o foco está na implementação utilizando vetores de estruturas com diferentes políticas de acesso. Nesse momento há uma discussão a respeito de 2 pontos negativos relacionados ao uso de vetores: desperdício de memória e complexidade e ineficiência à medida em que é preciso aumentar significativamente a quantidade de elementos a serem armazenados. Diante desse cenário, introduz-se a necessidade de estruturas de dados dinâmicas. Assim, filas e pilhas são novamente abordadas, mas como o foco na implementação utilizando listas encadeadas.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Filas e Pilhas baseadas em arrays&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Listas encadeadas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tabelas Hash&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;quarta-etapa-árvores-binárias&#34;&gt;Quarta Etapa: Árvores Binárias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nesta etapa abordaremos o conceito de árvores binárias de pesquisa e Heaps. Inicialmente, abordamos as propriedades de árvores binárias de pesquisa e suas operações básicas. Exploramos o uso de nós ligados para a implementação de BSTs. Depois, exploramos uma estratégia de implementação de árvores binárias baseadas em arrays &amp;ndash; Heap. Há uma discussão importante sobre o problema de árvores desbalanceadas e como Heap resolve esse problema por construção.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;BST&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heap&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;quinta-etapa-árvores-binárias-balanceadas&#34;&gt;Quinta Etapa: Árvores Binárias Balanceadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por último, abordaremos estratégias de balancamento de árvores binárias de pesquisa. Em particular, o foco está em rotações e nas estratégias para aplicá-las, como cálculo do balanceamento de nós (AVL) ou coloração dos nós (Árvores Vermelho-Preto). Além disso, abordamos também a estratégia de balanceamento aplicada por Árvores B, além da técnica de agregar mais informação em um nó.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;AVL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Árvores Vermelho-Preto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Árvores B&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
       </item>
       
       <item>
         <title>Objetivos</title>
         <link>https://joaoarthurbm.github.io/eda/objetivos/</link>
         <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
         
         <guid>https://joaoarthurbm.github.io/eda/objetivos/</guid>
         <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Ao término deste curso o aluno será capaz de compreender, implementar e utilizar as principais estuturas de dados e suas diferentes estratégias de organização de informação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aluno será capaz também de analisar a eficiência de algoritmos do ponto de vista assintótico. Em particular, essa análise tem como pano de fundo algoritmos de ordenação e operações básicas de diferentes estruturas de dados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abaixo estão detalhados os objetivos gerais e específicos de aprendizagem tendo como norte os seguintes tópicos: análise de algoritmos, ordenação e estruturas de dados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;análise-de-algoritmos&#34;&gt;Análise de Algoritmos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender a importância do estudo de eficiência de algoritmos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Explicar de forma clara, concisa e através de exemplos, a importância do estudo de eficiência de algoritmos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Identificar o custo de execução de um algoritmo; Comparar algoritmos de acordo com a ordem de crescimento; Compreender o tradeoff envolvido na escolha de algoritmos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descrever a função de custo detalhada de um algoritmo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simplicar a função de custo detalhada de um algoritmo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Determinar a ordem de crescimento da função que descreve o custo de execução de um algoritmo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demonstrar a que conjunto a função pertence: $O$, $Omega$ ou $Theta$.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mapear essa ordem de um função para funções clássicas ($n$, $n^2$, $n * log n$&amp;hellip;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comparar algoritmos de acordo com a ordem de crescimento de suas funções de custo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;ordenação&#34;&gt;Ordenação&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender a importância de ordenar dados.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Explicar de forma clara, concisa e através de exemplos, a importância
de ordenar dados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;*Compreender as principais estratégias de ordenação e suas aplicações e comparar algoritmos que implementam essas estratégias.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Identificar aplicações das técnicas de ordenação em outros contextos. Por exemplo, identificação de quantis em um conjunto de dados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar os principais algoritmos de ordenação por comparação e por contagem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comparar do ponto de vista assintótico diferentes algoritmos de ordenação.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Executar experimentos para comparar o tempo de execução de diferentes algoritmos de ordenação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;estruturas-de-dados&#34;&gt;Estruturas de dados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender a importância de estruturas de dados e suas operações básicas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Explicar de forma clara, concisa e através de exemplos, a importância do uso de estruturas de dados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar o contrato genérico (interface) das principais operações de estuturas de dados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;estruturas-de-dados-lineares&#34;&gt;Estruturas de dados lineares&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender as diferentes estratégias de implementações de estruturas de dados lineares.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Implementar as operações básicas de listas, filas e pilhas baseadas em arrays e baseadas em nós.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comparar, do ponto de vista assintótico, as diferentes estratégias de implementação das operações básicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estabelecer vantagens e desvantagens das diferentes estratégias de implementação das operações básicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar operações de manipulação em estruturas de dados lineares.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;tabelas-hash&#34;&gt;Tabelas Hash&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender a importância e aplicação de tabelas de acesso direto e tabelas hash.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Explicar de forma clara, concisa e através de exemplos, o porquê das tabelas de acesso direto serem tão eficientes em determinadas situações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar as operações básicas de uma tabela de acesso direto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explicar o porquê do uso do conceito de hash e funções de hash.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar diferentes estratégias de funções de hash.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Descrever aplicações do conceito de hash.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender o conceito de colisão e as estratégias de resolução de colisões.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Avaliar o impacto das colisões hash no desempenho das operações básicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar as operações básicas de uma tabela hash resolvendo colisões com endereçamento aberto e com encadeamento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estabelecer vantagens e desvantagens dessas diferentes estratégias de resolução de colisões.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;árvores-binárias-bst-e-heap&#34;&gt;Árvores binárias: BST e Heap&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender o conceito árvores binárias de pesquisa e sua importância.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descrever as propriedades de uma árvore binária de pesquisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identificar elementos importantes na árvore: raiz, folhas e nós internos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Indentificar a altura de uma árvore binária e o seu impacto na eficiência das operações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ilustrar a eficiência da busca binária completa e comparar com a busca linear.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender detalhes de implementação de árvores binárias.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Implementar operações básicas de árvores binárias de pesquisa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender o conceito de Heap binário e sua aplicação&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descrever as propriedades de um heap binário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar operações básicas de um Heap baseado em array.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;árvores-binárias-balanceadas&#34;&gt;Árvores binárias balanceadas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender a importância do balanceamento de uma árvore.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descrever o problema da altura de uma árvore ser próxima ao número de nós.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identificar a altura mínima de uma árvore com $n$ nós.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explicar a razão pela qual é desejável manter a altura de uma árvore próxima do mínimo possível.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Compreender estratégias de balanceamento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Descrever o problema que as rotações resolvem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ilustrar em exemplos concretos a aplicação de rotações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Implementar rotações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explicar com exemplos concretos o conceito de &lt;em&gt;balance&lt;/em&gt; de um nó e como esse conceito é utilizado para a aplicação de rotações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explicar com exemplos concretos o conceito de coloração de nós e como esse conceito é utilizado para aplicação de rotações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explicar de forma clara e concisa o conceito de nós n-ários e que problema eles resolvem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ilustrar a aplicação da estratégia de manter as folhas sempre no mesmo nível para manter o balanceamento de uma árvore.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
       </item>
       
       <item>
         <title>Conteúdo</title>
         <link>https://joaoarthurbm.github.io/eda/conteudo/</link>
         <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
         
         <guid>https://joaoarthurbm.github.io/eda/conteudo/</guid>
         <description>&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;análise-de-algoritmos&#34;&gt;Análise de Algoritmos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/introducao-a-analise/&#34;&gt;Introdução à análise&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/analise-assintotica/&#34;&gt;Análise assintótica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/analise-algoritmos-recursivos&#34;&gt;Análise de Algoritmos recursivos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;ordenação&#34;&gt;Ordenação&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/selection-sort&#34;&gt;Selection Sort&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/insertion-sort&#34;&gt;Insertion Sort&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/merge-sort&#34;&gt;Merge Sort&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/quick-sort&#34;&gt;Quick Sort&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/ordenacao-linear&#34;&gt;Ordenação Linear (Counting Sort)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;estruturas-de-dados-lineares&#34;&gt;Estruturas de Dados Lineares&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/arraylist&#34;&gt;Listas baseadas em Arrays (ArrayList)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/linkedlist&#34;&gt;Listas Ligadas (LinkedList)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/hashtable&#34;&gt;Tabelas Hash&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/enderecamento-aberto-so-perguntas&#34;&gt;Uma aula só com perguntas: endereçamento aberto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;árvores&#34;&gt;Árvores&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/bst&#34;&gt;Árvores Binárias de Pesquisa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;//joaoarthurbm.github.io/eda/posts/heap&#34;&gt;Heap&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;cite-este-material&#34;&gt;Cite este material&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;João Arthur Brunet, 2019. Estruturas de Dados e Algoritmos, 
Computação @ UFCG, &amp;lt;http://joaoarthurbm.github.io/eda&amp;gt;.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;@book{eda:joaobrunet:ufcg,
  title     = {Estruturas de Dados e Algoritmos},
  author    = {João Arthur Brunet}, 
  publisher = {Computação @ UFCG},
  year      = 2019,
  howpublished = &amp;quot;\url{http://joaoarthurbm.github.io/eda}&amp;quot;,
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
       </item>
       
       <item>
         <title>Contribua</title>
         <link>https://joaoarthurbm.github.io/eda/contribua/</link>
         <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
         
         <guid>https://joaoarthurbm.github.io/eda/contribua/</guid>
         <description>&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;melhoria-no-conteúdo-do-material&#34;&gt;Melhoria no conteúdo do material&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por enquanto eu vou me dar o direito de não aceitar materiais feitos totalmente
por terceiros porque acredito que os materiais representam a minha narrativa sobre
o assunto abordado. No entanto, revisões e correções são muito bem-vindas. Portanto, se você encontrou um erro ou algum parágrafo difícil de entender,
basta &lt;a class=&#34;external&#34; href=&#34;https://github.com/joaoarthurbm/eda/issues&#34;&gt;abrir uma issue&lt;/a&gt; ou fazer um &lt;em&gt;Pull Request&lt;/em&gt; no markdown do material.&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-github fa-lg&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://github.com/joaoarthurbm/eda/tree/master/content/posts&#34;&gt; &lt;font color=&#34;#1980e6&#34;&gt; &lt;b&gt;Repositório dos materiais.&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/a&gt;&lt;/aside&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;melhoria-nas-implementações&#34;&gt;Melhoria nas implementações&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Contribuições esperadas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cadastro de &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt; no repositório;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Bugfix&lt;/em&gt; no código das estruturas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Melhoria no código das estruturas;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adição de testes;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentação do código.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;aside&gt;&lt;i class=&#34;fab fa-github fa-lg&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt; &lt;a href=&#34;https://github.com/joaoarthurbm/eda-implementacoes/&#34;&gt; &lt;font color=&#34;#1980e6&#34;&gt; &lt;b&gt;Repositório das estruturas implementadas.&lt;/b&gt;&lt;/font&gt;&lt;/a&gt;&lt;/aside&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;cite-este-material&#34;&gt;Cite este material&lt;/h3&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;João Arthur Brunet, 2019. Estruturas de Dados e Algoritmos,
Computação @ UFCG, &amp;lt;http://joaoarthurbm.github.io/eda&amp;gt;.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;@book{eda:joaobrunet:ufcg,
  title     = {Estruturas de Dados e Algoritmos},
  author    = {João Arthur Brunet},
  publisher = {Computação @ UFCG},
  year      = 2019,
  howpublished = &amp;quot;\url{http://joaoarthurbm.github.io/eda}&amp;quot;,
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
       </item>
       
       <item>
         <title>Bibliografia</title>
         <link>https://joaoarthurbm.github.io/eda/bibliografia/</link>
         <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
         
         <guid>https://joaoarthurbm.github.io/eda/bibliografia/</guid>
         <description>&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;CORMEN, T. H. et.al. Algoritmos: teoria e prática, 3 edição. Ed. Campus, 2002. Site do autor: &lt;a href=&#34;http://mitpress.mit.edu/algorithms/&#34;&gt;http://mitpress.mit.edu/algorithms/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;SEDGEWICK, Robert; WAYNE, Kevin. Algorithms. Addison-wesley professional, 2011.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
       </item>
       
       <item>
         <title>Posts</title>
         <link>https://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/</link>
         <pubDate>Wed, 30 Oct 2019 00:00:00 -0300</pubDate>
         
         <guid>https://joaoarthurbm.github.io/eda/posts/</guid>
         <description></description>
       </item>
       
     </channel>
   </rss>
